<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: b7a780f8e762e290552b9f79d346f2bcbc272e0c Maintainer: sobak Status: ready -->
<!-- $Revision$ -->

<sect1 xml:id="language.errors.basics" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
 <title>Podstawy</title>

 <para>
  PHP zgłasza błędy w odpowiedzi na różne wewnętrzne warunki błędów.
  Mogą być one użyte do zasygnalizowania różnych błędnych sytuacji i
  można je wyświetlić lub zapisać do logów, zależnie od potrzeb.
 </para>

 <para>
  Każdy błąd generowany przez PHP jest określonego typu. Dostępna jest
  <link linkend="errorfunc.constants">lista tych typów</link> wraz z
  krótkim opisem ich zachowania i tego, przez co mogą być wywołane.
 </para>

 <sect2 xml:id="language.errors.basics.handling">
  <title>Obsługa błędów w PHP</title>

  <para>
   Jeżeli nie ustawiono handlera - funkcji obsługującej błędy, PHP obsłuży
   każdy występujący błąd zgodnie ze swoją konfiguracją. To, które błędy są
   raportowane, a które ignorowane zależy od dyrektywy
   <link linkend="ini.error-reporting"><parameter>error_reporting</parameter></link>
   w pliku php.ini lub od wywołania funkcji <function>error_reporting</function>
   w trakcie działania skryptu. Wysoce zalecane jest ustawienie dyrektywy
   konfigurcacyjnej, ponieważ niekóre błędy mogą wystąpić jeszcze przed
   rozpoczęciem wykonywania Twojego skryptu.
  </para>

  <para>
   W środowisku deweloperskim powinieneś mieć zawsze ustawiony
   <link linkend="ini.error-reporting"><parameter>error_reporting</parameter></link>
   na <constant>E_ALL</constant>, ponieważ musisz wiedzieć o problemach zgłaszanych
   przez PHP i naprawić je. Na produkcji prawdopodobnie będziesz chciał ustawić to
   na poziom dający mniej informacji, taki jak
   <code>E_ALL &amp; ~E_NOTICE &amp; ~E_STRICT &amp; ~E_DEPRECATED</code>, ale
   w wielu wypadkach <constant>E_ALL</constant> także jest odpowiednie, gdyż może
   zagwarantować wczesne ostrzeżenie o potencjalnych problemach.
  </para>

  <para>
   To, co PHP robi z tymi błędami zależy od dwóch kolejnych ustawień php.ini.
   <link linkend="ini.display-errors"><parameter>display_errors</parameter></link>
   określa czy błędy są pokazywane jako część wyniku działania skryptu. Ta opcja
   powinna zawsze być wyłączona w środowisku produkcyjnym, ponieważ może zawierać
   poufne informacje, takie jak hasła do bazy danych, jednak zazwyczaj jest dobrze
   włączyć ją w śodowisku deweloperskim, gdyż gwarantuje natychmiastowe powiadomienie
   o problemach.
  </para>

  <para>
   Poza wyświetlaniem błędów, PHP może również zapisywać je do logów, gdy
   <link linkend="ini.log-errors"><parameter>log_errors</parameter></link>
   jest włączone. To zapisze błędy do logu systemowego lub pliku określonego
   przez opcję
   <link linkend="ini.error-log"><parameter>error_log</parameter></link>. Jest
   to szczgólnie użyteczne w środowisku produkcyjnym, bo możesz zapisać wszystkie
   błędy jakie wystąpią i później generować raporty na ich podstawie.
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="language.errors.basics.user">
  <title>Obsługa błędów przez użytkownika</title>

  <para>
   Jeżeli domyślna obsługa błędów przez PHP jest niewystarczająca, możesz
   także obsłużyć wiele typów błędów przez swój własny handler, który
   ustawia się używając funkcji <function>set_error_handler</function>.
   Mimo iż niektóre typy błędów nie mogą być obsłużone w ten sposób, reszta
   może być obsłużona w sposób, który odpowiada potrzebom skryptu: na przykład
   pokazując specjalną stronę błędu użytkownikowi, a bardziej szczegółowe
   informacje zapisując do logu lub wysyłając emailem.
  </para>
 </sect2>
</sect1>
 
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

