<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: e121a3a894a377685208abd6f0fd2731e432dc87 Maintainer: sobak Status: ready -->
<!-- $Revision$ -->

<appendix xml:id="about" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>O podręczniku</title>

 <sect1 xml:id="about.formats">
  <title>Formaty</title>
  <para>
   Podręcznik PHP jest dostarczany w kilku formatach. Można je podzielić na
   dwie grupy: dostępne online i paczki do pobrania.
  </para>
  <note>
   <para>
    Niektórzy wydawcy udostępnili drukowalne wersje tego poręcznika. Nie
    możemy polecić żadnego z nich, jako że bardzo szybko się one deaktualizują.
   </para>
  </note>
  <para>
   Podręcznik jest dostępny online na <link xlink:href="&url.php;">stronie PHP.net</link>
   i stronach wielu mirrorów. Dla najlepszej wydajności wybierz mirror
   najbliżej Ciebie. Wersja online ma obecnie dwa arkusze <acronym>CSS</acronym>:
   przystosowany do czytania na stronie i drukowania.
  </para>
  <para>
   Dwie najistotniejsze zalety podręcznika online nad większością formatow offline to
   integracja z <link linkend="about.notes">notatkami tworzonymi przez użytkowników</link>
   oraz <link xlink:href="&url.php.urlhowto;">skróty URL</link>, które pozwalają na szybkie
   dostanie się na pożądane strony manuala. Oczywistą wadą jest konieczność dostępu do internetu,
   w celu czytania tej wersji podręcznika.
  </para>
  <para>
   Istnieje kilka formatów offline tego podręcznika i najbardziej odpowiedni
   format zależy od systemu operacyjnego i osobistych preferencji. Aby dowiedzieć
   się w jaki sposób manual jest generowany w tak wielu formatach, zapoznaj się
   z sekcją <link linkend="about.generate">"Jak są generowane formaty"</link>
   tego dodatku.
  </para>
  <para>
   Najbardziej wieloplatformową wersją podręcznika jest format HTML. Jest on
   udostępniany jako jeden duży plik HTML oraz jako paczka osobnych plików dla
   każdej sekcji (kilka tysięcy plików).
   Udostępniamy te wersje w formie skompresowanej, więc wymagane jest odpowiednie
   narzędzie, aby wypakować pliki z archiwów.
  </para>
  <!--
   The PDF version of the PHP Manual is "currently" unavailable. Perhaps
   one day it will exist.
  <para>
   Another popular cross-platform format, and the format most suited to
   printing, is PDF (also known as Adobe Acrobat). But beware that the manual
   is over 2000 pages in length, and constantly being revised.
  </para>
  <note>
   <para>
    Many programs exist to view <acronym>PDF</acronym> files, such as the
    <link xlink:href="&url.adobe.acrobat;">Adobe Acrobat Reader</link>.
   </para>
  </note>
  -->
  <para>
   Dla platformy Windows wersja <productname>Windows HTML Help</productname>
   tego podręcznika ulepsza format HTML tak, aby mógł zostać użyty z aplikacją
   <productname>Windows HTML Help</productname>. Ten format udostępnia
   wyszukiwanie pełnotekstowe, indeks tekstowy oraz zakładki. Wiele
   popularnych środowisk deweloperskich PHP pod Windows jest zintegrowanych
   z tym formatem manuala. Programy do wyświetlania formatu CHM są dostęne
   także dla Linuksa - sprawdź
   <link xlink:href="&url.xchm;">xCHM</link> lub
   <link xlink:href="&url.gnochm;">GnoCHM</link>.
  </para>
  
  <para>
   Dostępna jest także <link xlink:href="&url.php.echm;">wersja rozszerzona CHM</link>,
   która jest rzadziej aktualizowana, ale zawiera wiele dodatkowych możliwości.
   Działa ona jednak tylko na systemie <productname>Microsoft Windows</productname>,
   z powodu technologii użytej przy tworzeniu stron dla tego formatu.
  </para>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="about.notes">
  <title>O notatkach użytkowników</title>
  <para>
   Notatki tworzone przez użytkowników odgrywają ważną rolę w rozwoju tego
   podręcznika. Dzięki pozwoleniu czytelnikom na dodawanie przykładów, informacji
   o pułapkach i innemu wyjaśnieniu trudnych zagadnień, możemy włączyć ich
   sugestie do właściwej treści podręcznika. Dopóki notatki nie zostaną
   wcielone do manuala, mogą zostać wyświetlone w wersji online oraz niektórych
   formatach offline.
  </para>
  <note>
   <para>
    Notatki tworzone przez użytkowników nie są moderowane przed pojawieniem się
    online, więc nie możemy zagwarantować odpowiedniej ich jakości (tak samo
    jak nie gwarantujemy dokładności samego podręcznika.
   </para>
  </note>
  <note>
   <para>
    Ze względów licencyjnych, notatki użytkowników są uznawane za część
    podręcznika PHP, a więc są udostępniane na tej samej licencji co manual
    (obecnie Creative Commons Attribution). Więcej szczegółów dostępnych jest
    na stronie <link linkend="copyright">Prawa Autorskie</link>.
   </para>
  </note>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.prototypes">
   <title>Jak odczytywać definicję (prototyp) funkcji</title>
   <para>
    Każda funkcja w podręczniku jest udokumentowana w formie skrótowej. Umiejętność
    jej odczytywania i rozumienia sprawi, że nauka PHP będzie znacznie prostsza.
    Zamiast kopiowaia gotowych przykładów, każdy powinien wiedzieć jak czytać
    definicje (prototypy) funkcji. Zaczynamy:
   </para>
   <note>
    <title>
     Założenie: Podstawowe rozumienie <link linkend="language.types">typów</link>
    </title>
    <para>
     Pomimo iż PHP jest luźnie typowanem językiem, ważne jest podstawowe
     zrozumienie <link linkend="language.types">typów</link>, bo mają
     one istotne znaczenie.
    </para>
   </note>
   <para>
    Definicja funkcji mówi nam jaki
    typ wartości jest <link linkend="functions.returning-values">zwracany</link>.
    Użyjmy funkcji <function>strlen</function>, jako naszego pierwszego przykładu:
   </para>
   <para>
    <screen role="html">
<![CDATA[
strlen

(PHP 4, PHP 5)
strlen -- Określ długość ciągu tekstowego

Opis
int strlen ( string $string )

Zwraca długość podanego parametru ciąg.
]]>
    </screen>
   </para>
   <para>
    <table>
     <title>Wyjaśnienie definicji funkcji</title>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>Część</entry>
         <entry>Opis</entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          strlen
         </entry>
         <entry>
          Nazwa funkcji.
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          (PHP 4, PHP 5)
         </entry>
         <entry>
          strlen() jest dostępna we wszystkich wersjach PHP 4 i PHP 5
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          int
         </entry>
         <entry>
          Typ wartości, którą zwraca funkcja. Jest nim
          <type>integer</type> (długość ciągu jest określana jako
          numer). 
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          ( string $string )
         </entry>
         <entry>
          Pierwszy (i w tym wypadku jedyny) parametr/argument dla tej 
          funkcji jest nazwany <parameter>string</parameter> i jego typ to 
          <type>string</type>.
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </table>
    </para>
    <para>
     Możemy przepisać definicję powyższej funkcji w sposób ogólny:
    </para>
    <para>
     <screen>
<![CDATA[
      zwracany typ    nazwa funkcji    ( typ argumentu   nazwa argumentu )
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
     Wiele funkcji przyjmuje wiele parametrów, tak jak <function>in_array</function>.
     Jej prototyp wygląda następująco:
    </para>
    <para>
     <screen>    
<![CDATA[
      bool in_array ( mixed $igła, array $stóg_siana [, bool $ścisłe])
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
     Co to oznaca? in_array() zwraca wartość
     <link linkend="language.types.boolean">boolean</link>, &true; przy
     powodzeniu (jeśli <parameter>igła</parameter> została znaleziona w parametrze
     <parameter>stóg_siana</parameter>&return.falseforfailure; (jeśli
     <parameter>igła</parameter> nie została znaleziona w parametrze
     <parameter>stóg_siana</parameter>). Pierwszy argument jest nazwany
     <parameter>igła</parameter> i może być różnych
     <link linkend="language.types">typów</link>, więc nazywamy go
     "<emphasis>mixed</emphasis>". Parametr <parameter>igła</parameter>
     typu mixed (to, czego szukamy) może być typem skalarnym (string, integr
     lub <link linkend="language.types.float">float</link>) lub
     <link linkend="language.types.array">tablicą</link>.
     <parameter>stóg_siana</parameter> (tablica, którą przeszukujemy) jest 
     drugim parametrem. Trzeci, <emphasis>opcjonalny</emphasis> parametr jest 
     nazwany <parameter>ścisłe</parameter>. Wszystkie argumenty opcjonalne umieszczono 
     w <emphasis>[</emphasis> nawiasach klamrowych <emphasis>]</emphasis>.  Podręcznik 
     podaje, że parametr <parameter>ścisłe</parameter> domyślnie ustawiony jest na 
     wartość logiczną &false;. Zapoznaj się ze stroną podręcznika dla odpowiedniej funkcji,
     aby dowiedzieć się jak działa.
    </para>
	<para> 
     Ponadto, znak &amp; (ampersand) poprzedzający argument funkcji 
     pozwala na podanie parametru przez <link linkend="language.references.pass">referencję</link>, jak pokazano poniżej: 
    </para>
    <para>
     <screen> 
<![CDATA[ 
       int preg_match ( string $pattern , string $subject [, array &$matches 
      [, int $flags = 0 [, int $offset = 0 ]]] )
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
     W tym wypadku widzimy, że trzeci, opcjonalny parametr <parameter>&amp;$matches</parameter> będzie
     przekazany przez referencję.
    </para>
    <para>
     Istnieją także funkcje z bardziej złożoną informacją o wersji PHP. Weźmy
     <function>html_entity_decode</function> jako przykład:
    </para>
    <para>
     <screen>    
<![CDATA[
(PHP 4 >= 4.3.0, PHP 5)
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
     Oznacza to, że ta funkcja jest dostępna
     od wydania PHP 4.3.0.
    </para>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="about.phpversions">
  <title>Wersje PHP udokumentowane w podręczniku</title>
  <para>
   Podręcznik zawiera informacje na temat przeszłych, obecnych i przyszłych
   wersji PHP. Zmiany w zachowaniu są udokumentowane za pomocą notatek, tabel
   zmian i informacji w tekście na stronach podręcznika.
   Najwcześniejszą udokumentowaną wersją jest PHP 5.0.0.
  </para>
  <para>
   Kiedy dokumentacja występuje dla ostatniej (niewydanej) wersji deweloperskiej
   PHP, będzie opisana ostrzeżeniem "dostępne w repozytorium" lub "wersja
   deweloperska". I mimo iż te zmiany powinny być z góry zaplanowane, czasem
   mogą się zmienić.
  </para>
  <para>
   Cały rozwój ma miejsce w repozytorium Git. Można pobrać źródła postępując
   zgodnie ze stroną <link xlink:href="&url.php.anongit;">anonimowy dostep
   do Git</link>.
  </para>
  <para>
   Uściślając, podręcznik będzie odnosił się do wersji PHP major, minor i point.
   Używając PHP <literal>5.3.1</literal> jako przykładu, liczba <emphasis>5</emphasis>
   oznacza wersję major (główną), <emphasis>3</emphasis> oznacza minor, a
   <emphasis>1</emphasis> to najmniejsze wydanie (point). Zazwyczaj PHP dodaje nowe możliwości
   do wydań major i minor, a poprawki błędów do wydań typu point. Jednakże ta
   konwencja nie zawsze się sprawdza.
  </para>
  <para>
   Zauważ także, że podręcznik PHP jest napisany w czasie teraźniejszym, nie przyszłym,
   nawet dla udokumentowanych możliwości, które nie są jeszcze dostepne. Powodem jest to,
   że manua.l przechodzi próbę czasu i nie wymaga zmian form gramatycznych
   po każdym wydaniu PHP.
  </para>
  <para>
   Wiele razy podręcznik wymienia "Wartości domyślne" dla dyrektyw PHP. Wartości 
   te oznaczają to, jak PHP zachowuje się bez pliku &php.ini;,
   więc mogą się różnić od wartości w dostarczonych plikach
   <filename>php.ini-development</filename> i <filename>php.ini-production</filename>.
   Odnoszą się one także do najnowszej wersji PHP, jednak rejestry zmian
   uwzględniają poprzednie wartości. Zobacz <link linkend="ini.list">dodatek oP 
   dyrektywach PHP</link>, aby zobaczyć te wartości i ich zmiany.
  </para>
 </sect1>
   
 <sect1 xml:id="about.more">
  <title>Jak znaleźć więcej informacji o PHP</title>
  <para>
   Ten podręcznik nie próbuje dostarczyć informacji o ogólnych
   praktykach programistycznych. Początkujący programiści
   mogą uznać programowanie w PHP za trudne, przy użyciu
   wyłącznie tego manuala. Zamiast tego, poszukaj czegoś bardziej
   ukierunkowanego na początkujących.
  </para>
  <para>
   Istnieje szereg aktywnych list mailingowych do dyskusji o wszystkich aspektach
   programowania w PHP. Jeżeli utknąłeś ze swoim problemem, rozważ skorzystanie z tych list.
   Listę opcji wsparcia, w tym listy mailingowe, opisuje <link
   xlink:href="&url.php.support;">strona wsparcia PHP.net</link>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.howtohelp">
  <title>Jak pomóc ulepszyć dokumentację</title>
  <para>
   Istnieją trzy sposoby, na które każdy może pomóc ulepszyć ten podręcznik.
  </para>
  <para>
   Jeżeli znalazłeś błąd w manualu, w dowolnym języku, zgłoś go proszę
   używając systemu błędów na <link xlink:href="&url.php.bugs;">&url.php.bugs;</link>.
   Sklasyfikuj błąd jako <literal>"Documentation Problem"</literal>. Wszystkie problemy
   związane z dokumentacją, także te o formatach podręcznika, powinny być zgłaszane jako 
   rapoty błędów.
  </para>
  <note>
   <para>
    Nie nadużywaj systemu błędów, wysyłając prośby o pomoc. 
    Zamiast tego skorzystaj z jednej z wielu
    <link xlink:href="&url.php.support;">opcji wsparcia</link>.
   </para>
  </note>
  <para>
   Współtworząc notatki, użytkownicy mogą podać dodatkowe przykłady, opisać pułapki i
   dodać wyjaśnienia dla innych czytelników. Jednakże proszę, nie wysyłaj raportów błędów
   używając systemu notatek. Więcej szczegółów znajdziesz w sekcji zatytułowanej <link
   linkend="about.notes">'O notatkach użytkowników'</link>.
  </para>
  <para>
   Podręcznik PHP jest tłumaczony na wiele języków. Znajomość angielskiego i
   języka obcego otwiera kolejną drogę pomocy w ulepszaniu manuala PHP, poprzez
   pracę w teamie tłumaczy. Aby uzyskać informacje o rozpoczynaniu nowego 
   tłumaczenia lub pomocy w istniejącym tłumaczeniu przeczytaj
   <link xlink:href="&url.php.dochowto;">&url.php.dochowto;</link>.
  </para>
  <para>
   Projekt Dokumentacji PHP ma także kanał IRC, gdzie przesiaduje wielu autorów
   podręcznika. Wejdź na kanał <literal>#php.doc</literal> na serwerze
   <literal>irc.efnet.org</literal> i porozmawiaj na temat możliwych sposobów
   ulepszenia dokumentacji PHP.
  </para>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="about.generate">
  <title>Jak generujemy formaty</title>
  <para>
   Ten podręcznik jest napisany w <acronym>XML</acronym> z użyciem <link
   xlink:href="&url.docbook.xml;">DocBook XML DTD</link> oraz <link
   xlink:href="&url.phd;"><acronym>PhD</acronym></link> (The [PH]P based 
   [D]ocBook renderer) dla łatwiejszego utrzymania i formatowania.
  </para>
  <para>
   Użycie <acronym>XML</acronym> jako formatu źródłowego daje
   możliwość wygenerowania wielu formatów wyjściowych z plików
   źródłowych, przy potrzebie zarządzania tylko jednym dokumentem dla wszystkich formatów.
   Narzędziem używanym do formatowania podręcznika online jest <link
   xlink:href="&url.phd;">PhD</link>.
   Używamy programu <link xlink:href="&url.winhelp;">Microsoft HTML Help
   Workshop</link>, aby wygenerować manual w formacie <productname>Windows HTML Help</productname>,
   no i oczywiście PHP samego w sobie aby wykonać pewne
   dodatkowe konwersje i formatowanie.
  </para>
  <para>
   Podręcznik PHP jest generowany w różnych językach i formatach, zobacz 
   <link xlink:href="&url.php.docs;">&url.php.docs;</link>, aby poznać szczegóły.
   Kod źródłowy <acronym>XML</acronym> może zostać pobrany z SVN lub
   wyświetlony na <link xlink:href="&url.php.svn;">&url.php.svn;</link>. Dokumentacja
   znajduje się w module <literal>phpdoc</literal>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.translations">
  <title>Tłumaczenia</title>
  <para>
   Podręcznik PHP jest dostępny nie tylko w różnych formatach, ale
   także w różnych językach. Treść podręcznika jest 
   najpierw pisana po angielsku, następnie zespoły ludzi na całym
   świecie zajmują się tłumaczeniem go na ich języki ojczyste.
   Jeżeli tłumaczenie dla określonej funkcji lub rozdziału nie zostało
   jeszcze wykonane, system budowania podręcznika zastępuje je wersją
   angielską.
  </para>
  <para>
   Ludzie zaangażowani w tłumaczenia pracują na kodzie źródłowym <acronym>XML</acronym>
   dostępnym na <link xlink:href="&url.php.svn;">&url.php.svn;</link>
   i tłumaczą go na ich własne języki. Tłumacze 
   <emphasis>nie korzystają</emphasis> z wygenerowanych wersji (jak 
   <acronym>HTML</acronym> lub czysty tekst), ponieważ to system budowania 
   podręcznika zajmuje się konwersją z <acronym>XML</acronym> na formaty czytelne 
   dla człowieka.
  </para>
  <note>
   <para>
    Aby pomóc w tłumaczeniu dokumentacji, 
    nawiąż kontakt z grupą tłumaczy/autorów dokumentacji subskrybując
    listę mailingową phpdoc: wyślij pusty email na adres <link
    xlink:href="mailto:&email.php.doc.subscribe;">&email.php.doc.subscribe;</link>.
    Adresem listy mailingowej jest <literal>&email.php.doc;</literal>. W wiadomości
    wyraź zainteresowanie tłumaczeniem podręcznika, a ktoś udzieli wskazówek,
    pomagając rozpocząć tłumaczenie w nowym języku lub 
    kontaktując się z grupą zajmującą się tłumaczeniem na pożądany język.
   </para>
  </note>
  <para>
   W tym momencie podręcznik jest dostępny, częściowo lub nie, w ponad 10 językach.
  </para>
  <para>
   Wszystkie z nich mogą zostać pobrane tutaj: <link xlink:href="&url.php.docs;">&url.php.docs;</link>.
  </para>
 </sect1>

</appendix>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
